國安法？ 賢學思政挺身前行 你們怕 就看著我們背影 看著辦

賢學思政，對不少公眾而言都是一個即使不算陌生，也不過是最近才認識的名字，他們的「冒起」也不過是短時間的事，就經歷了多次擺街站被截查、被捕，以至聖誕節到警署報到時，被警方國安處人員「嚴重警告」違反國安法，當時警方已對王逸戰言明，「由 2019 年已經 mon 住你。」國安警員手持一疊厚文件，紀錄賢學思政成員在街站發言的一字一句、街站相片、曾經被截查過的 10 多名成員及其家人的資料。而這一切，他們早已心中有數，自知組織早被警察盯上，所以他們每次招收成員時都會問，「有無心理準備坐監？」

他們都說，他們的存在，就是為了試紅線。

* * *

賢學思政在今年 5 月成立，當時國安法尚在「吹風」，未有具體內容，但已有如懸在港人頭上的刀，王逸戰在 5 月 24 日反國歌法遊行，感到街頭戰線大不如前，翌日考完 DSE 最後一科，便在 26 日成立「賢學思政」。

組織成立初期的理念，是成立一個不只回應教育、校內議題的學生組織，而是踏前一步，由學生身份回應不同社會議題。他們約 30 多名成員，每月夾約 $200 元，在荔枝角「最舊那棟工廈」租了一個 100 呎的單位，放街站物資，當時的他們沒沒無聞，到 6 月 30 深夜國安法生效前，香港眾志、本土民主前線、學生動源、青年新政等一組青年政治團體紛紛宣布停止運作，當晚賢學思政成員在 Telegram 群組投票，決定組織是否繼續運作，結果只有 1 人反對。

* * *

賢學思政 9 月在「九龍大遊行」途經地方擺街站派抗疫物資，全數成員被捕；辦抗爭相展，警察要求他們遮蓋「鼓吹暴力」的內容；聲援 12 港人街站被重重橙帶包圍，收逾 20 張限聚令告票。

「明明擺街站在上一年來說是件很『和理非』的事，但無端今年就變得『站在很前』和高風險，很荒誕。」黃沅琳不解。有次國安法生效初期，黃沅琳在街站派文宣，哪怕是溫和如「煲底見」等勉勵性的貼紙，大多數人都不敢接，黃沅琳認為，這反映的是國安法生效後，很多人愈退愈後，「已經有人自我噤聲，退後到連諗都不敢諗，或者看書都很避忌」，在不少人後退的同時，他們決定繼續擺街站、收告票。

聖誕前，賢學思政在旺角收集懲教署認可的零食、用品，如 40 克裝 M&M’s 朱古力、嘉頓香蔥薄餅等，計劃之後轉送在囚、還押人士，王逸戰，擺街站時有中年人說，「除了捐物資，我沒有甚麼可以做到，你給我機會贖罪啦」。

王逸戰有時會心想，「我行到第 100 步，你會不會行多少少，行到去第 89 步呢？」

「我們只想做我們可以做最盡的事，我們踩住紅線，香港人可以在自己 comfort zone 繼續行多一步。唔需要一句國安法來臨就所有政治唔掂、唔諗、唔接觸。 」黃沅琳說。

「既然無人咁咪我做囉」

但正如他們所言，過去半年後退的人愈來愈多，何苦還要走向前？

「無其他人走出來做，既然無人咁咪我做囉。」另一名發言人，18 歲的朱慧盈說，這說法引來旁邊的王逸戰、黃沅琳大笑，「真㗎，我有種理想，想令所有人在香港都開心，但極權和國安法下，大家生活都很壓迫...國安法只是一條導火線令更多人走。香港那麼多問題無人解決，那就我走出來。」

或許就是這種單純的衝勁，讓這些未滿 20 歲的年輕人，繼續去。

日前賢學思政的記者會上，王逸戰表示國安處人員向他發出「嚴重警告」，不排除日後會上門拘捕他。

到記者會的發言後段，王逸戰未有完全「照稿讀」，即時發揮。

「或許未來我們要背負的後果很嚴重，但我們不會因此而畏懼。我地亦會繼續留守這片土地，繼續宣揚我們的理念，同時與所有香港人同一陣線，爭取香港的重光。」

「寄望香港人在極權的壓迫下可以靜侯時機，不斷武裝自我，在適當的時間我們必定會掲竿而起，因為暴政只可以禁錮我們的肉身，但不可限制我們的思想，相信終有一日我們可以生活在自由之地。香港人，重光見。」

王逸戰表示，當日在記者會「想講就會講」，「有時我覺得香港人是自我噤聲咗啲。」

* * *

但心口掛個勇字，不代表他們不明白當中風險，自被警方國安處警告後，賢學思政已重整成員架構，只是留下數名成員，其他人則轉為義工，但無人脫離。他們解䆁，觀乎鍾翰林等前學生動源成員國安法被捕的案件，「（警察）要拉可能都係會出姓名、出樣嗰 2、3個」。王逸戰、朱慧盈、黃沅琳三人就是留下來的成員，而組織會繼續營運，活動亦會照做。

自運動開始以來，經常有人將「唔好送頭」掛在口邊，不少人都可能覺得賢學思政的做法不過「送頭」，王逸戰指自己 IG 都會收到不少訊息，「快點去外國打國際線，不要留在香港！」、「快啲走！」，也有中年人會在街站跟他說「留得青山在，哪怕無柴燒」。

「真的個個人都這樣說！但有些事驚都要去做㗎，而且我又不是很驚，因為一定預咗。」他帶著一股天真的傻勁表示，警察跟他說，他現在的情況最多只是入獄三、四年，「其實三、四年是我可承受範圍之內」，似乎入獄數年已經是他預期之內的最低消費，訪問現場是他們在荔枝角工廈的單位，他說這話時，指了一指窗外荔枝角收押所的方向，指現在收押所人多得要「輪籌」，「你就知這年半以來多了幾多人還押，每日都有人判刑、上庭，這些生命一個個被極權摧殘。」似乎他亦預期，自己很可能會成為當中之一，正如他曾在自己的 IG story 寫道，「堅持的人都是傻仔來的...有無人一齊做傻仔？」

「希望你們都會堅持啦。」王逸戰說。

反對力量根本無散過。只係各自打緊遊擊。